歷史不會被忘記

親歷者赴美後才敢揭心中隱秘
塵封28年的照片首公開「歷史不會被忘記」

要聞

【六四28周年】
【本報訊】今年乃六四事件28周年，雖然中共當局使盡手段讓國人忘卻那段歷史，卻只是徒勞。近日有一名六四親歷者公開了一批塵封了28年的照片，喚起人們對那場曾經轟轟烈烈的民主運動的記憶；再度證實由大學生們發起的天安門民主運動，曾獲得北京各界各階層熱烈支持，證實中共出動軍隊戒嚴鎮壓不得人心。
記者：陳永階

這批黑白照片共21張，是當時大連海事學院航海系四年級學生David Chen所拍攝，昨日由美國《紐約時報》中文網首度公開。David Chen對《紐時》表示，1989年5月17日，25歲的他組織系裏幾十名同學生一起，乘火車抵北京聲援天安門學運，正好趕上當日首都各界百萬群眾支持絕食學生大示威遊行。

28年前，David Chen為聲援北京學生由大連前往北京，並在天安門前留影。《紐約時報》圖片

教師聲援：要殺學生先殺我

David用台灣舅父送的相機記錄所見。鏡頭中有廣場絕食學生和救護人員、驅車送水的清華老師、戒嚴部隊直升機撒傳單、中央黨校和人民日報聲援學生、教師聲援學生並掛出標語「要殺學生先殺我」、北京台灣同學會聲援車、趙紫陽最後一次露面後學生們反應等；照片雖乏震撼性內容，但再度喚起人們對歷史的記憶。

指同行者多已被洗腦

10天後，他帶着拍攝的四卷菲林回到大連，連夜把照片沖出黏在硬紙板，在大連當時最繁華的商場秋林公司門口示眾宣講，邊為學生募捐，而展示的照片也被市民要去。隨後北京發生六四屠城。他因參與六四，畢業後不允許登船遠洋，此後20多年，六四經歷和那些菲林就成了他心中的隱秘；他的父母幫他收藏這些底片。
隨住時間推移和社會的變遷，他越來越對這個國家感到絕望，當年一起參加學運、思想激進的同學，他認為絕大部分已被洗腦、被體制同化。「六四的時候，我們的口號是打到官倒，而如今腐敗已經合法化。當年一起去北京的同學，有的也認為這個國家很好。」David對《紐時》說。
2011年他準備到美國，把底片拿出來做成電子版，放入移動硬盤並多處備份。2012年他終於移民美國，現居三藩市，做中國移民較常見的工作，即是開餐館。因擔心招惹中國政府，給在中國的家人帶來麻煩，他不願公開自己的中文名。但他決定公開這些當年在廣場上拍下的照片，讓中共當局明白：歷史是不會被忘記的。

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

相關新聞

1989年的天安門廣場

要聞 5小時前

傷殘異見者遭下令必須離京

要聞 5小時前